\listfiles
\documentclass[a4paper, oneside]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}

\usepackage{amssymb}

\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{graphics}

\usepackage[top=3cm, bottom=2cm, left=3cm, right=2cm]{geometry}

\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{float}

% titre du document
\title{LO41 \\ Projet de serveur SMTP \\ Cahier des charges}
% auteur du document
\author{Romain Boissat\\Maxime Ripard}

\begin{document}
  \maketitle
  \newpage{}
  \tableofcontents
  \newpage{}

  \chapter{Introduction}

    Dans le cadre de l'unit\'e de valeur LO41 (architecture et utilisation des syst\`emes d'exploitation),
    nous sommes amen\'es \`a d\'evelopper un projet permettant de mettre en \'evidence les diverses
    techniques de synchronisation inter-processus, de gestion de ressources, d'ordonnancement et autres 
    notions abord\'ees durant les s\'eances de travaux dirig\'es et pratiques.

    Parmis les sujets propos\'es, nous avons choisi sur la simulation d'un serveur SMTP (Simple Mail Transfer
    Protocol), qui contrairement \`a son nom, soul\`eve des probl\'ematiques relativement complexes comme nous
    le verrons.

  \newpage{}

  \chapter{M\'ethodologie}
    Le sujet a pour but de mod\'eliser non seulement un serveur SMTP, mais \'egalement tout l'environnement
    logiciel qui gravite autour. En effet, un serveur SMTP correspond en fait au MTA (Mail Transfer Agent)
    qui n'est qu'une partie du projet que nous avons \`a r\'ealiser, puisque nous devons r\'ealiser
    \'egalement le MUA (Mail User Agent), qui est le client mail (typiquement Thunderbird), et le MDA
    (Mail Delivery Agent) qui s'occupe de stocker les mails. Le MTA lui permet de faire "rebondir" les
    mails envoy\'es par le MUA jusqu'\`a ce que le MTA en charge du domaine de r\'ception le transmette
    \`a son MDA. Le MDA s'occupe \'egalement dans notre projet de transmettre les mails re\c cus au MUA
    lorsque celui ci les demande.

    La mod\'elisation de tous ces \'el\'ements devient particuli\'erement complexe lorsque nous consid\'erons que
    tous ces \'el\'ements se doivent de prendre en charge un grand nombre de param\'etres aussi bien internes
    (communication entre les diff\'erents processus, etc) qu'externes (interface avec les utilisateurs, etc).
    
    Nous nous devons donc de clairement identifier, premi\`erement les acteurs du probl\'eme, ce que nous avons
    commenc\'e \`a faire pr\'ec\'edemment, ainsi que les relations qui les lient. Dans un second temps, nous 
    devons analyser quels impacts auront ces interactions sur le travail m\^eme de nos diff\'erentes entit\'es. 

    \newpage{}

  \chapter{Identification des acteurs}
    \section{Le MUA}
      
      Le MUA est en quelque sorte l'interface de l'utilisateur avec le syst\`eme de messagerie. Il permet de 
      r\'ecup\'erer les messages qui nous sont destin\'es, et d'en envoyer.

    \section{Le MTA}

      Le MTA est en charge du transfert de mail pour le d\'elivrer au bon MDA, il est l'\'el\'ement central
      de tout serveur de mail. C'est lui que le MUA va contacter pour l'envoi d'un mail.

    \section{Le MDA}

      Il est l'op\'erateur final de l'envoi d'un mail. C'est lui qui stocke les mails adress\'es aux 
      utilisateurs dont il a la charge. Dans notre cas, c'est aussi lui que le MUA contactera pour
      r\'ecup\'erer les mails de l'utilisateur.

  \chapter{S\'equences}
    \section{Envoi d'un message}
      \begin{itemize}
        \item Entr\'ee du destinataire
        \item Entr\'ee de l'objet du message
        \item Entr\'ee du corps du message
        \item Envoi du message vers le MTA
        \item R\'eception du message par le MTA
        \item Renvoi du message vers le MDA
        \item R\'eception du message par le MDA
        \item Stockage du message dans la bo\^ite de r\'eception du destinataire
      \end{itemize}

    \section{R\'eception des messages}
      \begin{itemize}
        \item Demande du MUA vers le MDA pour un utilisateur donn\'e
        \item R\'eception de la demande par le MDA
        \item R\'ecup\'eration des mails dans l'espace de stockage
        \item Envoi des messages vers le MUA
        \item R\'ecup\'eration des messages par le MUA
        \item Affichage des diff\'erents mails
      \end{itemize}
  
  \chapter{R\'eseaux de P\'etri}
    \section{MUA}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.8]{img/rdp_mua}
    \end{center}

  \newpage{}

    \section{MTA}
    \begin{center}
      \includegraphics{img/rdp_mta}
    \end{center}

    \section{MDA}
    \begin{center}
      \includegraphics{img/rdp_mda}
    \end{center}

  \newpage{}

  \chapter{Contraintes suppl\'ementaires}

    Maintenant que nous avons d\'efini les acteurs et leurs interactions, nous pouvons d\'efinir les contraintes
    suppl\'ementaires qu'impliquent ces choix.

    Premi\`erement, nous devons pr\'evoir que plusieurs clients puissent envoyer des mails au m\^eme
    moment, nous devons donc mettre en place une structure multi-processus ou multi-threads au sein des
    diff\'erents acteurs afin de palier \`a ce probl\`eme.

    Ce choix nous impose donc de prot\'eger l'acc\`es aux diff\'erentes sections critiques, notamment l'espace
    de stockage du MDA.


  \chapter{Impl\'ementation}

    Les choix d'impl\'ementation concernant le d\'eveloppement en code C des diff\'erents acteurs du projet sont
    orient\'es vers la portabilit\'e du code d'un syst\`eme Unix \`a un autre. En effet, le projet doit fonctionner
    sans encombre sous Sun Solaris ou OpenSolaris, alors qu'il sera d\'evelopp\'e sous Apple Mac OS X 10.5.
    Nous devons faire en sorte que notre impl\'ementation comporte donc du code compatible entre ces deux
    syst\`emes. Si des sections de code se r\'ev\`elent trop complexes \`a implementer d'un syst\`eme \`a l'autre, nous
    utiliserons une machine virtuelle sous OpenSolaris (avec Sun VirtualBox par exemple).

    Concernant le m\'ecanisme de communication, nous choisissons logiquement les sockets Unix en
    utilisant le protocole TCP pour ses caract\'eristiques intrins\`eques : mode connect\'e, notion de port...

    Nous avons opt\'e pour la programmation processus l\'egers (\emph{multithreading}) et non pas
    multiprocessus. Ce choix repose sur la puissance et la souplesse propos\'ee par la biblioth\`eque
    Pthread (\emph{POSIX Threads}). Par rapport au classique multiprocessus,
    la programmation \emph{multithread} apporte des avantages certains :

    \begin{itemize}
      \item{Absence de communication interprocessus (plus besoin de l'API IPC), les donn\'ees sont partag\'ees
      dans la zone de m\'emoire commune.}

      \item{Commutation de contexte plus performante, puisqu'il n'y a pas de changement de m\'emoire virtuelle}

      \item{Les performances sont \'egalement plus performantes sur les syst\`emes SMP, ce qui est g\'en\'eralement le
      cas des serveurs}
    \end{itemize}

    L'utilisation de processus l\'egers impose cependant l'utilisation de m\'ecanismes de synchronisation pour
    g\'erer les acc\`es aux ressources partag\'ees afin d'\'eviter les acc\`es concurrents aux variables partag\'ees.

  \chapter{Conclusion}

    Cette analyse pr\'eliminaire nous a permis de d\'eterminer ais\'ement la fa\c con dont le syst\'eme devra
    \^etre repr\'esent\'e dans l'optique d'un serveur qui pourrait servir de base pour un r\'eel serveur mail
    g\'erant par exemple l'ensemble de la norme SMTP dont on pourrait commencer \`a impl\'ementer les bases. 
    
    La difficult\'e de la t\^ache va dor\'enavant \^etre d'envisager tous les scenarii possibles afin d'\'eviter
    les interblocages ou un ralentissement global qui seraient d\'esastreux pour un projet de cette nature, 
    devant maintenir une haute disponibilit\'e pour les utilisateurs.

    Ce sujet, qui aux premiers abords semblait modeste et relativement abordable, peut aussi, comme nous l'avons
    montr\'e, se r\'ev\'eler pi\'egeur et complexe. Nous nous efforcerons donc de r\'eduire les cas de bloquage et de
    produire un environnement SMTP ayant le comportement le plus proche possible du fonctionnement r\'eel des
    serveurs SMTP.

    Nous nous sommes ici tr\'es peu employ\'e \`a exprimer quelques solutions techniques, mais plut\^ot \`a
    faire \'emerger une conception solide et fiable par le biais de notre analyse des \'eventuels probl\`emes,
    nous \'evitant ainsi de devoir tout refaire depuis le d\'ebut \`a cause d'une analyse trop rapide ou
    superficielle du probl\`eme. Il ne nous reste donc qu'\`a produire le code correspondant \`a cette analyse. 

\end{document}
